\chapter{Opérateurs de Hecke}

Dans cette section, nous allons étudier deux familles d'opérateurs
agissant sur $\S_k(\Gamma_1(N))$, ce qui permettra d'en trouver une
base canonique. Nous commençons par une notion plus générale qui nous facilitera ensuite la tâche.

\section{Opérateurs de classe double}

Soient $\Gamma_1,\Gamma_2$ deux sous-groupes de congruence de $\SL$, qui sont donc en particulier des
sous-groupes de $\mathrm{GL}_2^+(\Q)$. Ces deux sous-groupes agissent donc sur $\mathrm{GL}_2^+(\Q)$ à gauche
comme à droite. On peut donc étudier le double quotient par $\Gamma_1$ à gauche et $\Gamma_2$ à droite, dont
les éléments sont les divers $\Gamma_1\alpha\Gamma_2$ pour $\alpha\in\mathrm{GL}_2^+(\Q)$, ce qu'on appelle
des classes doubles.

Il est assez évident que $\Gamma_1$ agit alors à gauche sur n'importe quelle classe double, et l'on note
$\Gamma_1\beta$ une orbite pour cette action, où $\beta=\gamma_1\alpha\gamma_2$. Il est alors possible
d'écrire le quotient d'une classe double sous la forme $\Gamma_1\setminus\Gamma_1\alpha\Gamma_2=\bigsqcup\Gamma_1\beta_j$.

% On peut montrer que cette réunion est finie. - ajouter éventuellement les lemmes

\begin{lemme}
  Soient $G_1,G_2$ deux sous-groupes de congruence de $\SL$. Alors $G_1$ et $G_2$ sont commensurables,
  autrement dit les indices $[G_1:G_1\cap G_2]$ et $[G_2:G_1\cap G_2]$ sont finis.
\end{lemme}

\begin{proof}
  Soient $N_1$ et $N_2$ les niveaux respectifs de $G_1$ et $G_2$ et notons $N_3$ le ppcm de ces deux
  nombres. Comme on l'a déjà vu, l'indice dans $SL$ du sous-groupe principal de niveau $N_3$, que l'on a noté
  $\Gamma(N_3)$, est fini. De plus, $\Gamma(N_3)$ est inclus dans $\Gamma(N_1)$ et dans $\Gamma(N_2)$, donc
  $G_1$ et $G_2$ sont en particulier des sous-groupes de congruence de niveau $N_3$.

  Pour $i=1,2$,
  \[[G_i:G_1\cap G_2]\leq [G_i:\Gamma(N_3)]\leq [\SL:\Gamma(N_3)],\]
  et puisque ce dernier indice est fini, les deux valeurs de $i$ fournissent le résultat.
\end{proof}

Nous allons maintenant généraliser les opérateurs $[\beta]_k$ pour des matrices de $\mathrm{GL}_2^+(\Q)$.
On pose ainsi, pour $f:\H\to\CC$,
\[(f[\beta]_k)(\tau)=(\det\beta)^{k-1}j(\beta,\tau)^{-k}f(\beta(\tau)), \quad\tau\in\H.\]

\begin{definition}[{opérateur $[\Gamma_1\alpha\Gamma_2]_k$}]
  Pour tout $\alpha\in\mathrm{GL}_2^+(\Q)$, et pour tous sous-groupes de congruence $\Gamma_1, \Gamma_2$ de
  $\SL$, on définit un opérateur sur $\M_k(\Gamma_1(\Z))$ de la manière suivante.
  \[f[\Gamma_1\alpha\Gamma_2]_k=\sum_j f[\beta_j]_k\]
  où $\{\beta_j\}$ est un ensemble de représentants de $\Gamma_1\alpha\Gamma_2$ :
  \[\Gamma_1\alpha\Gamma_2=\bigsqcup_j\Gamma_1\beta_j.\]
\end{definition}

Un tel opérateur envoie $\M_k(\Gamma_1)$ dans $\M_k(\Gamma_2)$.

% Ajouter une heuristique :
% - la $\Gamma_2$-invariance est aisée
% - revoir le D.-S. pour l'holomorphie à l'infini

Il est bon de noter trois cas particuliers pour l'opérateur $[\Gamma_1\alpha\Gamma_2]_k$ :
\begin{enumerate}
\item Si $\Gamma_2\subset\Gamma_1$, et $\alpha=I$, alors $f[\Gamma_1\alpha\Gamma_1]_k=f$ et l'on a une
  injection $\M_k(\Gamma_1)\hookrightarrow\M_k(\Gamma_2)$.
\item Si $\Gamma_2$ est le conjugué de $\Gamma_1$ par $\alpha$, c'est-à-dire si
  $\alpha^{-1}\Gamma_1\alpha=\Gamma_2$, alors
  $f[\Gamma_1\alpha\Gamma_2]_k=f[\Gamma_1\Gamma_1\alpha]_k=f[\alpha]_k$, la dernière égalité découlant de
  l'appartance de $f$ à $\M_k(\Gamma_1)$. On a donc ici un isomorphisme
  $\M_k(\Gamma_1)\overset{\sim}{\to}\M_k(\Gamma_2)$.
\item Si $\Gamma_1\subset\Gamma_2, \alpha=I$ et $\{\gamma_{2,j}\}$ est un ensemble de représentants du
  quotient $\Gamma_1\setminus\Gamma_2$, alors $f[\Gamma_1\alpha\Gamma_2]_k=\sum_jf[\gamma_{2,j}]_k$ et l'on a
  une surjection $\M_k(\Gamma_1)\twoheadrightarrow\M_k(\Gamma_2)$. % projection par la trace en symétrisant
  % sur le quotient.
\end{enumerate}

Étant donnés $\Gamma_1,\Gamma_2$ et $\alpha$, on pose $\Gamma_3=\alpha^{-1}\Gamma_1\alpha\cap\Gamma_2$ et
$\Gamma_3'=\alpha\Gamma_3\alpha^{-1}=\Gamma_1\cap\alpha\Gamma_2\alpha^{-1}.$
Alors $\Gamma_3'\subset\Gamma_1, \alpha^{-1}\Gamma_3'\alpha=\Gamma_3$ et $\Gamma_3\subset\Gamma_2$, ce qui
montre que l'on peut toujours se ramener à l'un des trois cas précédents.

% Voir aussi la suite de ma feuille (p.3-4) ou du D.-S. pour une interprétation géométrique qui manipule le
% groupe Div(X)

\section{Opérateurs sur les formes modulaires}

On va maintenant introduire deux familles d'opérateurs sur $\M_k(\Gamma_1(N))$, en se rappelant que puisque
$\Gamma_1(N)\subset\Gamma_0(N)$, alors $\M_k(\Gamma_1(N))\supset\M_k(\Gamma_0(N))$.

Notons d'abord que
\begin{align*}
  \Gamma_0(N) &\to (\Z/N\Z)^\times\\
  \abcd &\mapsto \overline{d}
\end{align*}
est un morphisme surjectif, de noyau $\Gamma_1(N)$.

On a ainsi $\Gamma_1(N)\triangleleft\Gamma_0(N)$ et $\Gamma_0(N)/\Gamma_1(N)\simeq(\Z/N\Z)^\times$.
Prenons donc $\alpha\in\Gamma_0(N)$ et posons $\Gamma_1=\Gamma_2=\Gamma_1(N)$. On a donc
$\alpha^{-1}\Gamma_1\alpha=\Gamma_2$.

On se rappelle alors les trois cas de la section précédente. C'est ici le second qui s'applique :
$f[\Gamma_1(N)\alpha\Gamma_2(N)]_k=f[\alpha]_k$ ($\alpha\in\Gamma_0(N)$) et puisque $f\in\M_k(\Gamma_1(N)),
f[\alpha]_k\in\M_k(\Gamma_1(N))$.
On a donc une action de $\Gamma_0(N)$ sur $\M_k(\Gamma_1(N))$, que l'on peut en fait voir comme une action de
$(\Z/N\Z)^\times$ sur $\M_k(\Gamma_1(N))$, car le sous-groupe $\Gamma_1(N)$ de $\Gamma_0(N)$ agit trivialement
sur $\M_k(\Gamma_1(N))$.

On définit ainsi l'opérateur diamant $\diams$ pour $d\in(\Z/N\Z)^\times$ de la manière suivante.
\begin{align*}
  \diams:\M_k(\Gamma_1(N)) &\to \M_k(\Gamma_1(N))\\
  f &\mapsto f[\alpha]_k
\end{align*}

où $\alpha=
\begin{pmatrix}
  a & b \\ c & \delta
\end{pmatrix}$
est n'importe quelle matrice de $\SL$ telle que $\delta\equiv d(N)$.


Les caractères de Dirichlet permettent de décomposer
$\M_k(\Gamma_1(N))$. Pour tout caractère de Dirichlet, on définit le
$\chi$-sous-espace propre de $\M_k(\Gamma_1(N))$ par
\[\M_k(N,\chi)=\{f\in\M_k(\Gamma_1(N)):\forall\gamma\in\Gamma_0(N),f[\gamma]_k=\chi(d_\gamma)f\},\]
où $d_\gamma$ désigne $\gamma_{22}$.

\begin{proposition}
  \[\M_k(N,\1)=\M_k(\Gamma_0(N))\]
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Si $\chi(-1)\neq(-1)^k$, alors $\M_k(N,\chi)=\{0\}$.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  \[\M_k(\Gamma_1(N))=\bigoplus_\chi \M_k(N,\chi)\]
  Le résultat est également vrai pour les formes cuspidales et les quotients.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Pour tout caractère $\chi$ modulo $N$, on définit sur $\M_k(\Gamma_1(N))$ l'application
  \[\pi_\chi=\frac{1}{\phi(N)}\sum_{d\in(\Z/N\Z)^\times}\chi(d)^{-1}\diam{d}.\]
  \begin{align*}
    \diam{d}\pi_\chi(f) &= \frac{1}{\phi(N)}\sum_{d'\in(\Z/N\Z)^\times}\chi(d')^{-1}\diam{d}\diam{d'}f\\
%                        &= \frac{1}{\phi(N)}\sum_{d'\in(\Z/N\Z)^\times}\chi(d')^{-1}\diam{d}f[\alpha]_k\\
%                        &= \frac{1}{\phi(N)}\sum_{d'\in(\Z/N\Z)^\times}\chi(d')^{-1}f[\alpha\beta]_k\\
                        &= \frac{1}{\phi(N)}\sum_{d'\in(\Z/N\Z)^\times}\chi(d')^{-1}\diam{d'd}\\
                        &= \frac{1}{\phi(N)}\chi(d)\sum_{d'\in(\Z/N\Z)^\times}\chi(d'd)^{-1}\diam{d'd}\\
                        &= \frac{1}{\phi(N)}\chi(d)\sum_{d''\in(\Z/N\Z)^\times}\chi(d'')^{-1}\diam{d''}f\\
                        &= \chi(d)\pi_\chi(f).
  \end{align*}
  On obtient donc $\pi_\chi\circ\pi_\chi=\pi_\chi$, ce qui fait de $\pi_\chi$ un projecteur et les relations d'orthogonalité
  montrent que $\pi_\chi\circ\pi_{\chi'}=0$ dès que $\chi\neq\chi'$. Il est de plus facile de montrer que $\pi_\chi(\Gamma_1(N))\subset\M_k(N,\chi)$.
  Si $f\in\M_k(N,\chi)$, alors $\pi_\chi(f)\in\M_k(N,\chi)$.
  Il ne reste donc plus qu'à montrer que la somme des projecteurs vaut $1$, en utilisant encore une fois les relations d'orthogonalité.
  \begin{align*}
    \sum_\chi\pi_\chi &= \sum_\chi\frac{1}{\phi(N)}\sum_{d\in(\Z/d\Z)^\times}\chi(d)^{-1}\diam{d}\\
                      &= \frac{1}{\phi(N)}\sum_{d\in(\Z/d\Z)^\times}\left(\sum_\chi\chi(d)^{-1}\right)\diam{d}\\
                      &= \frac{1}{\phi(N)}\sum_{d\in(\Z/d\Z)^\times}\phi(N)\diam{1}\\
                      &= 1.
  \end{align*}
\end{proof}


Soit $p$ un nombre premier. On note encore $\Gamma_1=\Gamma_2=\Gamma_1(N)$. Ici, on pose $\alpha=
\begin{pmatrix}
  1 & 0 \\ 0 & p
\end{pmatrix}$

On définit\footnote{Le livre de Diamond et Shurman que nous suivons donne le nom d'opérateurs de Hecke non
  seulement à ceux que nous appelons ici comme tels mais aussi aux opérateurs diamant. Nous choisissons de
  distinguer les deux pour plus de clarté. Les opérateurs $T_p$ sont de plus ceux qui sont généralement
  mentionnés dans la littérature.} alors l'opérateur de Hecke $T_p$ de la manière suivante.
\[\function[T_p]{\M_k(\Gamma_1(N))}{\M_k(\Gamma_1(N))}{f}{f[\Gamma_1(N)\alpha\Gamma_1(N)]_k}\]

\begin{lemme}
  $\Gamma_1(N)
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\ 0 & p
  \end{pmatrix}\Gamma_1(N)=\left\{\gamma\in\mathscr{M}_2(\Z):\gamma\equiv
    \begin{pmatrix}
      1 & * \\ 0 & p
    \end{pmatrix} \mod{N}, \det\gamma=p\right\}$
\end{lemme}

% \begin{proof}
%   L'inclusion directe est claire. Il s'agit donc de montrer l'inclusion réciproque.
%   On note $L=\Z^2$ et $L_0=L_0(N)=\left\{
%     \begin{pmatrix}
%       x \\ y
%     \end{pmatrix}
%     :y\equiv 0 (\mod{N})\right\}$
% \end{proof}

On peut donc remplacer $\alpha$ par n'importe quelle matrice de $\mathscr{M}_2(\Z)$ de déterminant $p$ congrue à $
\begin{pmatrix}
  1 & * \\ 0 & p
\end{pmatrix}$ modulo $N$.

% Ici, il faut montrer que les opérateurs diamant commutent avec les opérateurs de Hecke.
% Il y a également d'autres propriétés mais elles requièrent quelques résultats. À faire éventuellement.

\begin{proposition}\label{prop:hecke-commutativite}
  Soient $d,e\in(\Z/N\Z)^\times$ et $p,q$ deux nombres premiers distincts. Alors
  \begin{enumerate}
  \item $\diams T_p = T_p\diams$,
  \item $\diams\diams[e]=\diams[e]\diams$,
  \item $T_pT_q=T_qT_p$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

% Applications géométriques à faire éventuellement


Les deux opérateurs que nous avons définis dans un cadre restreint précédemment peuvent être généralisés pour
des entiers $n\geq 1$ quelconques. Le cas de l'opérateur diamant est plutôt simple. Si $n\in\N^*$ et $n$ est
premier avec $N$, l'opérateur $\diams[n]$ est déterminé par la classe de $n$ modulo $N$. Il vaut $0$ dans les
autres cas. Cela fait de $n\mapsto\diams[n]$ une fonction totalement multiplicative.

La définition de $T_n$ demande plus de travail et la fonction $n\mapsto T_n$ sera seulement multiplicative
(donc $T_{mn}=T_mT_n$ si $m$ et $n$ sont premiers entre eux). On pose donc $T_1=1$ (l'identité) et pour $r\geq
2$, on définit par récurrence
\[T_{p^r}=T_pT_{p^{r-1}}-p^{k-1}\diams[p]T_{p^{r-2}}.\]
La multiplicativité provient de l'application de la proposition \ref{prop:hecke-commutativite} inductivement
sur l'expression précédente.

\begin{proposition}
  Soit $f\in\M_k(\Gamma_1(N))$, dont la décomposition en série de Fourier s'écrit
  \[f(\tau)=\sum_{m=0}^\infty a_m(f)q^m, \text{ où } q=e^{2i\pi\tau}.\]
  Alors, pour tout $n\in\N^*$, la décomposition de Fourier de $T_n(f)$ s'écrit
  \[(T_nf)(\tau)=\sum_{m=0}^\infty a_m(T_nf)q^m,\]
  où
  \[a_m(T_nf)=\sum_{d\mid\pgcd(m,n)} d^{k-1}a_{mn/d^2}(\diams f).\]
  En particulier, si $f\in\M_k(N,\chi)$, alors
  \begin{equation}
    \label{eq:Fourier-Tn}
    a_m(T_nf)=\sum_{d\mid\pgcd(m,n)}\chi(d)d^{k-1}a_{mn/d^2}(f).
  \end{equation}
\end{proposition}


\section{Produit hermitien de Peterson}

\begin{definition}[Mesure hyperbolique]
  Pour tout $\tau=x+iy\in\H$, on définit \[\dd{\mu}(\tau)=\frac{\dd{x}\dd{y}}{y^2}.\]
\end{definition}

\begin{lemme}
  Pour tout $\alpha\in\mathrm{GL}_2^+(\R), \dd{\mu}(\alpha(\tau))=\dd{\mu}(\tau)$.
\end{lemme}

\begin{proof}
  Si $\tau=x+iy$, on peut écrire $x=\frac{\tau{}+\taubar{}}{2}$ et $y=\frac{\tau{}-\taubar{}}{2i}$.
  Sachant que $\dd{\tau}\dd\taubar=-\dd\taubar\dd\tau$ et $\dd\tau\dd\tau=\dd\taubar\dd\taubar=0$, on peut
  écrire
  \[\dd\mu(\tau)=\frac{1}{4i}\frac{\dd(\tau+\taubar)\dd(\tau-\taubar)}{y^2}=\frac{\dd{\taubar\dd\tau}}{2iy^2}.\]
  Si $\alpha=\abcd, \alpha(\tau)=\frac{a\tau+b}{c\tau+d}$ et
  $\overline{\alpha(\tau)}=\frac{a\taubar+b}{c\taubar+d}$.
  Alors \[\dd\alpha(\tau)=\frac{ad-bc}{(c\tau+d)^2}\dd\tau \text{ et } \dd\overline{\alpha(\tau)}=\frac{ad-bc}{
    (c\taubar+d)^2}\dd\taubar,\]
  ce qui permet d'écrire
  \[\dd\mu(\alpha(\tau))=\frac{1}{2i}\frac{\abs{c\tau+d}^4}{(ad-bc)y^2}\frac{(ad-bc)^2}{(c\tau+d)^2(c\taubar+d)^2}\dd\tau\dd\taubar=\frac{1}{2iy^2}\frac{\abs{c\tau+d}^4}{\abs{c\tau+d}^4}\dd\tau\dd\taubar=\dd\mu(\tau).\]
\end{proof}

Remarquons tout de suite que, puisque $\Q\cup\{\infty\}$ est dénombrable, la mesure $\mu$ peut-être prolongée
à $\H^*=\H\cup\Q\cup\{\infty\}$.

Le domaine $\D^*=\{\tau\in\H:\Re{\tau}\leq 1/2,\abs{\tau}\geq 1\}\cup\{\infty\}$ est un domaine fondamental
de $\H^*$ sous l'action de $\SL$. Toute classe contient donc un représentant dans $\D$ à l'exception d'une
classe : $\Q\cup\{\infty\}$. Pour tout fonction continue bornée $\phi:\H\to\CC$ et tout $\alpha\in\SL$,
l'intégrale $\int_{\D^*}\phi(\alpha(\tau))\dd\mu(\tau)$ converge.

Soit $\Gamma\subset\SL$ un sous-groupe de congruence et $\{\alpha_j\}\subset\SL$ un ensemble de représentants
du quotient $\{\pm I\}\Gamma\setminus\SL$, ce qui signifie que la réunion
\[\SL=\bigsqcup_j\{\pm I\}\Gamma\alpha_j\]
est disjointe. Si $\phi$ est $\Gamma$-invariante, alors la somme
\[\sum_j\int_{\D^*}\phi(\alpha_j(\tau))\dd\mu(\tau)\]
est indépendante des représentants $\alpha_j$, et elle vaut
$\int_{\bigcup_j\alpha_j(\D^*)}\phi(\tau)\dd\mu(\tau)$. Puisque l'union $\bigcup\alpha_j(\D^*)$ représente la
courbe modulaire $X(\Gamma)$ (modulo une identification de bornes qui n'a pas d'importance car une droite est
de mesure nulle), nous noterons naturellement que cette intégrale est définie sur $X(\Gamma)$. On a ainsi

\[\int_{X(\Gamma)}\phi(\tau)\dd\mu(\tau)=\int_{\bigcup\alpha_j(\D^*)}\phi(\tau)\dd\mu(\tau)=\sum_j\int_{\D^*}\phi(\alpha_j(\tau))\dd\mu(\tau).\]

En particulier, on peut définir le volume $X(\Gamma)$ en intégrant $\phi=1$ sur cette courbe.

\[V_\Gamma=\int_{X(\Gamma)}\dd\mu(\tau).\]

Le lien entre le volume de $\Gamma$ et celui de $\SL$ est exprimé par
\[V_\Gamma=[\SL:\{\pm I\}\Gamma]V_{\SL}.\]

\begin{definition}
  Soit $\Gamma$ un sous-groupe de congruence de $\SL$. Le \textit{produit hermitien de Peterson} est défini,
  pour $f,g\in\S_k(\Gamma)$, par
  \[\langle f,g\rangle_\Gamma=\frac{1}{V_\Gamma}\int_{X(\Gamma)}f(\tau)\overline{g(\tau)}(\Im{\tau})^k\dd\mu(\tau).\]
\end{definition}

\begin{proof}
  Commençons par montrer que l'intégrale est bien définie. Par
  définition de la mesure hyperbolique, le volume $V_\Gamma$ est fini
  et il suffit donc de vérifier que l'intégrande définie par
  \[\forall\tau\in\H,\phi(\tau)=f(\tau)\overline{g(\tau)}(\Im{\tau})^k\]
  est bornée. Il est clair que $\phi$ est continue sur $\H$. Nous
  devons juste montrer que $\phi$ est bornée sur $\bigcup\alpha_i(\D)$, et finalement cela revient uniquement à montrer que $\phi\circ\alpha$ est bornée sur
  $\D$ pour tout $\alpha\in\SL$ car l'union est finie.  Par continuité, $\phi\circ\alpha$ est bornée sur tout
  compact de $\D$. Il faut donc montrer qu'elle est également bornée sur un voisinage de $i\infty$. On regarde
  alors les décompositions en séries de Fourier de f et g lorsqu'on leur applique l'opérateur $[\alpha]_k$
  \[(f[\alpha]_k)(\tau)=\sum_{n=1}^\infty a_n(f[\alpha]_k)q_h^n \text{ et }
  (g[\alpha]_k)(\tau)=\sum_{n=1}^\infty a_n(g[\alpha]_k)q_h^n.\]
  où $q_h=e^{2i\pi\tau/h}$ pour un certain $\tau\in\N^*$ et ces deux sommes sont des $O(q_h)$ quand
  $\Im(\tau)\to\infty$.
  On en déduit par conséquent que $\phi(\alpha(\tau))=O(q_h^2)(\Im{\tau})^k$ puis que $\phi\circ\alpha$ est
  bien bornée sur $\D$ comme voulu.

  Il faut enfin montrer que le produit hermitien de Peterson est effectivement un produit hermitien. Il est facile de démontrer que $\phi$ est $\Gamma$-invariante. 
  Le produit hermitien de Peterson est clairement linéaire à gauche, antilinéaire à droite, à symétrie
  hermitienne et défini positif.
\end{proof}

La valeur du produit hermitien de Peterson sur $\Gamma$ reste la même si on le restreint à un sous-groupe
$\Gamma'$ de $\Gamma$.

%\section{Ajoints des opérateurs}

Dans cette section, on cherche les adjoints des opérateurs diamant et des opérateurs de Hecke pour le produit
hermitien de Peterson. On se placera dans $\S_k(\Gamma_1(N))$ et l'on notera simplement $\langle\,,\rangle$ le
produit hermitien.

Nous allons désormais calculer les adjoints des opérateurs de Hecke et des opérateurs diamant pour le produit
hermitien de Peterson, ce qui nous permettra par la suite d'en déduire l'existence d'une base orthogonale de
$\S_k(\Gamma_1(N))$.

\begin{theoreme}
  Dans l'espace préhilbertien $\S_k(\Gamma_1(N))$, les opérateurs $\diams[p]$ et $T_p$, pour $p\nmid
  N$ ont pour adjoints
  \[\diams[p]^*=\diams[p]^{-1} \text{ et } T_p^*=\diams[p]^{-1}T_p.\]
  Ainsi, à normalisation près, ces opérateurs sont autoadjoints.
\end{theoreme}

% preuve

L'application du théorème spectral pour les endomorphismes normaux permet d'en déduire le corollaire suivant.

\begin{corollaire}
  L'espace $\S_k(\Gamma_1(N))$ a une base orthogonale faite de formes simultanément propres pour les
  opérateurs $\{\diams[n],T_n:\pgcd(n,N)=1\}$.
\end{corollaire}

\section{Lemme principal}

Jusqu'alors, les résultats que nous avons énoncés se concentraient à un niveau $N$ fixé. Désormais, nous
allons faire varier les niveaux $M$ pour $M$ divisant un $N$ que l'on fixe de nouveau.

Il existe en fait deux injections permettant d'envoyer $\S_k(\Gamma_1(M))$ dans $\S_k(\Gamma_1(N))$.
La première est évidemment l'inclusion car si $M\mid N$, alors $\Gamma_1(N)\subset\Gamma_1(M)$ et l'inclusion
inverse a lieu pour les espaces de formes cuspidales associés. La seconde consiste à prendre l'image de toute
forme modulaire par l'opérateur $[\alpha_d]_k$ où $\alpha_d=
\begin{pmatrix}
  d & 0 \\ 0 & 1
\end{pmatrix}$
pour un diviseur $d$ quelconque de $N/M$.

On souhaiterait évidemment distinguer dans $\S_k(\Gamma_1(N))$ les formes cuspidales provenant de nos
injections de celles qui n'en proviennent pas.

\begin{definition}
  Pour tout diviseur $d$ de $N$, considérons l'application\footnote{Cette application combine nos deux
    injections précédentes. Il suffit de prendre la forme nulle pour $f$ ou $g$ pour le voir.}
  \begin{align*}
    i_d:(\S_k(\Gamma_1(N/d)))^2 &\to \S_k(\Gamma_1(N)) \\
    (f,g) &\mapsto f + g[\alpha_d]_k.
  \end{align*}
  L'espace des \textit{formes anciennes} de niveau $N$ est
  \[\S_k(\Gamma_1(N))^{\old} = \sum_{\substack{p\mid N\\ p\in\P}} i_p((S_k(\Gamma_1(N/p)))^2)\]
  et l'espace des \textit{formes nouvelles} de niveau $N$ est son orthogonal pour le produit hermitien de Peterson
  \[\S_k(\Gamma_1(N))^{\new} = (\S_k(\Gamma_1(N))^{\old})^\perp.\]
\end{definition}

\begin{proposition}
  Les sous-espaces $\S_k(\Gamma_1(N))^{\old}$ et $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ sont stables pour tous les
  opérateurs de Hecke et tous les opérateurs diamant.
\end{proposition}

\begin{corollaire}
  Les espaces $\S_k(\Gamma_1(N))^{\old}$ et $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ ont des bases orthogonales de formes
  propres pour les opérateurs de Hecke et les opérateurs diamant de niveau $N$.
\end{corollaire}

Passons maintenant à la partie importante de cette section. On considère $M$ un diviseur strict de $N$ et $d>1$
un diviseur de $M/N$. On a ainsi évidemment $\S_k(\Gamma_1(M))\subset\S_k(\Gamma_1(N))$.

Définissons une variante $\iota_d$ de l'application $[\alpha_d]_k$ précédente par
$\iota_d=d^{k-1}[\alpha_d]_k$. L'application $\iota_d$ normalise le scalaire à $1$. On a donc
$(\iota_df)(\tau)=f(d\tau)$ et l'application agit donc sur la décomposition en série de Fourier de la manière
suivante
\[\iota_d:\sum_{n=1}^\infty a_nq^n \mapsto \sum_{n=1}^\infty a_nq^{dn}, \text{ où } q=e^{2i\pi\tau}.\]

Ainsi, si $f=\sum_{p\mid N} \iota_pf_p$ où chaque $f_p\in\S_k(\Gamma_1(N/p))$, et si la décomposition de
Fourier de chaque fonction $g$ est $g(\tau)=\sum a_n(g)q^n$, alors la comparaison des deux membres décomposés
en série de Fourier donne $a_n(f)=0$ dès que $\pgcd(n,N)=1$. La réciproque, que l'on connaît sous le nom de
lemme principal, est également vraie. La suite de cette section va donc s'attacher à démontrer ce lemme. Nous
suivons en cela la preuve de David Carlton que l'on trouve dans \cite{diamond}.

\begin{theoreme}[Lemme principal]
  Si $f\in\S_k(\Gamma_1(N))$ se décompose en série de Fourier en $f(\tau)=\sum a_n(f)q^n$ et que $a_n(f)=0$
  dès que $n$ et $N$ sont premiers entre eux, alors $f$ s'écrit
  \[f=\sum_{p\mid N} \iota_pf_p, \text{ avec pour tout } p\mid N, f_p\in\S_k(\Gamma_1(N/p)).\]
\end{theoreme}

La première étape est de simplifier l'énoncé en changeant les sous-groupes de congruence, ce qui permettra de
changer l'injection $\iota_p$ en inclusion. On définit donc, pour tout entier $N\geq 1$, de manière analogue à
$\Gamma_1(N)$,
\[\Gamma^1(N)=\left\{\abcd\in\SL:\abcd\equiv
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\ * & 1
  \end{pmatrix}\mod{N}\right\}.\] 

\begin{lemme}
  Pour tout diviseur $M$ de $N$, les sous-groupes de congruence
  $\Gamma_1(M)$ et $\Gamma^1(M)$ sont conjugués dans $\mathrm{GL}_2^+(\Q)$,
  \[\alpha_M\Gamma_1(M)\alpha_M^{-1}=\Gamma^1(M).\]
\end{lemme}

\begin{proof}
  Un simple calcul permet de vérifier chaque inclusion.
\end{proof}

L'application $\iota_M=M^{k-1}[\alpha_M^{-1}]_k:\S_k(\Gamma_1(M))\to\S_k(\Gamma^1(M))$ est donc un
isomorphisme qui envoie $f(\tau)$ sur $f(\tau/M)$.

De nouveau, on a les inclusions $\Gamma^1(N)\subset\Gamma^1(M)$ et $\S_k(\Gamma^1(M))\subset\S_k(\Gamma^1(N))$,
ce qui permet d'écrire le diagramme
\[
\begin{tikzcd}
\S_k(\Gamma_1(M)) \arrow[rr, "\iota_d"] \arrow[dd] &  & \S_k(\Gamma_1(N)) \arrow[dd] \\
                                                   &  &                              \\
\S_k(\Gamma^1(M)) \arrow[rr, "\mathrm{incl}"]              &  & \S_k(\Gamma^1(N))           
\end{tikzcd}\]

défini en terme de décompositions en séries de Fourier par

\[
\begin{tikzcd}
\sum a_nq^n \arrow[rr, maps to] \arrow[dd, maps to] &  & \sum a_nq^{dn} \arrow[dd, maps to] \\
                                                    &  &                                    \\
\sum a_nq_M^n                                       &  & \sum a_nq_N^{dn}
\end{tikzcd}
\]

et qui commute donc si $N=dM$, ce qui permet de reformuler le lemme principal.

\begin{theoreme}[Lemme principal, deuxième version]
  Si $f\in\S_k(\Gamma^1(N))$ se décompose en série de Fourier en $f(\tau)=\sum a_n(f)q^n$ et que $a_n(f)=0$
  dès que $n$ et $N$ sont premiers entre eux, alors $f$ s'écrit
  \[f=\sum_{p\mid N} f_p, \text{ avec pour tout } p\mid N, f_p\in\S_k(\Gamma_1(N/p)).\]
\end{theoreme}

Pour tout entier naturel non nul $m$, on définit le sous-groupe de congruence
\[\Gamma^0(m)=\left\{\abcd\in\SL:\abcd\equiv
  \begin{pmatrix}
    * & 0 \\ * & *
  \end{pmatrix} \mod{m}\right\}.\]

Pour tout $d\mid N$, on pose $\Gamma_d=\Gamma_1(N)\cap\Gamma^0(N/d)$, lui-même un sous-groupe de congruence de
niveau $N$. Le quotient $\Gamma(N)\setminus\Gamma_d$ est alors représenté par les éléments de
\[\left\{
  \begin{pmatrix}
    1 & bN/d \\ 0 & 1
  \end{pmatrix}:0\leq b \leq d\right\}.\]

On considère alors l'opérateur trace $\pi_d:\S_k(\Gamma(N))\mapsto\S_k(\Gamma(N))$ qui va nous permettre de
retraduire les hypothèses sous forme d'algèbre linéaire.
\[\pi_d(f)=\frac{1}{d}\sum_{b=0}^{d-1} f\left[
  \begin{pmatrix}
    1 & bN/d \\ 0 & 1
  \end{pmatrix}\right]_k\]
L'application $\pi_d$ est une projection sur $\S_k(\Gamma_d)$ et elle préserve dans toute décomposition en
série de Fourier les termes dont les indices sont multiples de $d$. En effet,

\[\pi_d\left(\sum_{n=1}^\infty a_nq_N^n\right)=\frac{1}{d}\sum_{b=0}^{d-1}\sum_{n=1}^\infty
a_ne^{2in\pi(\tau+bN/dN)}.\]

Or la famille $(a_nq_N^ne^{2in\pi b/d})_{\substack{0\leq b\leq d-1\\ n\geq 1}}$ est sommable.
En effet,
\[\sum_{b=0}^{d-1} a_nq_N^ne^{2in\pi b/d} =
\begin{cases}
  0 & \text{ si } d\nmid n, \\
  a_nq_N^nd & \text{ si } d\mid n,
\end{cases}
\]
terme général d'une série absolument convergente.

Le résultat suit des calculs que nous venons d'effectuer. On peut également en déduire que
$\pi_{d_1d_2}=\pi_{d_1}\pi_{d_2}=\pi_{d_2}\pi_{d_1}$ dès que $d_1d_2\mid N$.

Définissons maintenant l'application $\pi:\S_k(\Gamma(N))\to\S_k(\Gamma(N))$ comme
\[\pi=\prod_{p\mid N}(1-\pi_p)=1+\sum_{n=1}^\infty (-1)^n\sum_{I\subset\P\cap N\Z,
  \abs{I}=n}\frac{1}{n!}\pi_{\prod_{p\in I}p}.\]

L'application $\pi$ va en fait préserver la partie de $f$ d'indice premier avec $N$ et exclure le reste.
\[\pi:\sum_{n=1}^\infty a_nq_N^n\mapsto \sum_{\pgcd(n,N)=1}a_nq_N^n.\]

Nous pouvons désormais traduire les hypothèses du lemme principal (deuxième version). Celles-ci requièrent que
$f$ soit élément de $\S_k(\Gamma^1(N))$ et que $f\in\ker\pi$.

Si $\varpi$ et $\varpi'$ sont deux projections qui commutent, $\ker(\varpi\varpi')\supset
\ker\varpi+\ker\varpi'$, et si l'on décompose $x\in\ker(\varpi\varpi')$ en
$x=y+z\in\im\varpi'\oplus\ker\varpi'$, on voit successivement que $\varpi'(x)=\varpi'(y)=y\in\ker\varpi$, ce
qui fournit en fait l'inclusion inverse.

Dans notre cas, les $\pi_p$ étant des projections qui commutent deux à deux, les $1-\pi_p$ en sont aussi et
l'on a
\[\ker\pi=\sum_{p\mid N}\ker(1-\pi_p)=\sum_{p\mid N}\im\pi_p.\]

De plus, $\pi_p$ étant une projection sur $\S_k(\Gamma_p)=\S_k(\Gamma_1(N)\cap\Gamma^0(N/p))$, on en déduit
que
\[\ker\pi=\sum_{p\mid N} \S_k(\Gamma_1(N)\cap\Gamma^0(N/p)).\]

et il s'ensuit une dernière version du lemme principal\footnote{En réalité, le lemme principal consiste en
  l'inclusion directe, mais on peut prouver très facilement l'inclusion réciproque (il s'agit du résultat qui
  a motivé l'introduction du lemme principal).}.

\begin{theoreme}
  \[\S_k(\Gamma^1(N))\cap\sum_{p\mid N}\S_k(\Gamma_1(N)\cap\Gamma^0(N/p))=\sum_{p\mid N}\S_k(\Gamma^1(N/p)).\]
\end{theoreme}

Le problème est maintenant un problème de théorie des groupes. Notons $G=\mathrm{SL}_2(\Z/N\Z)$. Le groupe $G$
agit à droite sur $\S_k(\Gamma(N))$ par l'opérateur de poids $k$ $[\,]_k$. Notons $N=\prod_{i=1}^r p_i^{e_i}$
la décomposition de $n$ en facteurs premiers. Le groupe $G$ peut alors se décomposer en produit direct
\[G=\prod_{i=1}^n G_i, \text{ où pour tout } i, G_i=\mathrm{SL}_2(\Z/p_i^{e_i}\Z).\]

Pour $i\in[\![1,n]\!]$, définissons les sous-groupes $H_i$ et $K_i$ de $G_i$ suivant
\[H_i=\Gamma^1(p_i^{e_i})/\Gamma(p_i^{e_i}), \quad K_i=(\Gamma_1(p_i^{e_i})\cap\Gamma^0(p_i^{e_i-1}))/\Gamma(p_i^{e_i}).\]

\begin{lemme}
  Pour $p$ premier et $e\geq 1$,
  \[\langle\Gamma^1(p^e),\Gamma_1(p^e)\cap\Gamma^0(p^{e-1})\rangle=\Gamma^1(p^{e-1}).\]
\end{lemme}

% \begin{proof}
%   Comme $p^{e-1}$ divise $p^e$, l'inclusion directe est claire. Notons $\Gamma$ le groupe de gauche. Soit
%   $m=\abcd\in\Gamma^1(p^{e-1})$. Il suffit en fait de montrer qu'un certain élément de $\Gamma m\Gamma$ est
%   dans $\Gamma$.

%   Si $p\mid a$, alors $p\nmid b$ et donc $m
%   \begin{pmatrix}
%     1 & 0 \\ 1 & 1
%   \end{pmatrix}=
%   \begin{pmatrix}
%     a+b & b \\ c+d & d
%   \end{pmatrix}$ satisfait $p\nmid a+b$. Comme
%   $\begin{pmatrix}
%     1 & 0 \\ 1 & 1
%   \end{pmatrix}\in\Gamma$, on peut se permettre de considérer uniquement le cas $p\nmid a$ et, de même,
%   $p\nmid d$. Le cas de divisibilité ne pourra se produire que pour $e=1$.

%   Puisque $p\nmid d$, l'entier $d$ est inversible modulo $p^e$ et l'on peut donc choisir $\beta\equiv -bd^{-1}
%   (\mod{p^e})$ satisfaisant à la fois $b+d\beta\equiv 0 (\mod{p^e})$ et $\beta\equiv 0 (\mod{p^e})$. On voit
%   alors que 
%   $\begin{pmatrix}
%     1 & \beta \\ 0 & 1
%   \end{pmatrix}\in\Gamma$ et
%   $\begin{pmatrix}
%     1 & \beta \\ 0 & 1
%   \end{pmatrix}m=
%   \begin{pmatrix}
%     a+c\beta & 
%   \end{pmatrix}$
% \end{proof}

Posons $H=\prod_{i=1}^r H_i$. Le lemme précédent permet de réécrire le lemme principal sous la forme
\[\S_k(\Gamma(N))^H\cap\sum_{i=1}^r\S_k(\Gamma(N))^{K_i}=\sum_{i=1}^r \S_k(\Gamma(N))^{\langle H,K_i\rangle}.\]

Le théorème de Maschke fournit le résultat suivant : l'espace vectoriel $\S_k(\Gamma(N))$ est somme
directe finie de sous-espaces irréductibles sous l'action de $G$. La condition précédente se décompose selon les
termes de cette somme directe par la proposition suivante.

\begin{proposition}
  Soit $V$ une représentation irréductible du groupe $G=\prod_{i=1}^r G_i$. Soient $H=\prod_{i=1}^r H_i$ et
$K=\prod_{i=1}^r K_i$ des sous-groupes de $G$ respectant la même décomposition. Alors
\[V^H\cap\sum_{i=1}^r V^{K_i}=\sum_{i=1}^r V^{\langle H,K_i\rangle}.\]
\end{proposition}

\begin{proof}
  Sous l'action de $G$, la représentation irréductible $V$ se décompose comme un produit tensoriel
  $V=\bigotimes_{i=1}^r V_i$ où chaque $G_i$ agit sur $V_i$. Fixons un $i\in[\![1,r]\!]$. Notons
  $V_{i1}=V_i^{\langle H_i,K_i\rangle}$ puis $V_{i2}$ et $V_{i3}$ des supplémentaires de $V_{i1}$
  respectivement dans $V_i^{H_i}$ et dans $V_i^{K_i}$.
  Il n'est pas difficile de voir que $V_{i2}$ et $V_{i3}$ sont en somme directe. Si ce n'était pas le cas,
  nous aurions en effet mal défini $V_{i1}$. Nous avons donc
  \[V_i^{\langle H_i,K_i\rangle}=V_{i1}, \quad V_i^{H_i}=V_{i1}\oplus V_{i2}, \quad V_i^{K_i}=V_{i1}\oplus
  V_{i3}.\]
  Il ne reste plus qu'à prouver la proposition en regardant les termes un par un.

  \[V^H=(V_{11}\oplus V_{12})\otimes\dotsb\otimes(V_{i1}\oplus V_{i2})\otimes\dotsb\otimes(V_{n1}\oplus
  V_{n2}),\]
  \[\sum_{i=1}^r V^{K_i}=\sum_{i=1}^r V_1\otimes\dotsb\otimes(V_{i1}\oplus V_{i3})\otimes\dotsb\otimes V_r,\]
  \[\sum_{i=1}^r V^{\langle H,K_i\rangle}=\sum_{i=1}^r (V_{11}\oplus V_{12})\otimes\dotsb\otimes
  V_{i1}\otimes\dotsb\otimes(V_{n1}\oplus V_{n2}).\]
  Or produit tensoriel et somme directe commutent. Cela permet de voir que les éléments présents à la fois dans
  $V^H$ et dans $\sum_{i=1}^r V^{K_i}$ sont précisément ceux de $\sum_{i=1}^r V^{\langle H,K_i\rangle}$. Ceci
  termine à la fois la preuve de la proposition et du lemme principal.
\end{proof}



\section{Formes propres}

Nous avons montré que les espaces $\S_k(\Gamma_1(N))^{\old}$ et $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ admettent des bases
orthogonales de formes propres pour les opérateurs $\diams[n]$ et $T_n$ lorsque $n$ et $N$ sont premiers entre
eux. Nous allons maintenant montrer que les éléments de ce type qui sont dans $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$
vérifient en fait cela pour tout $n\geq 1$. Le cas de $\diams[n]$ est trivial et nous ne traiterons donc que
celui de $T_n$.

\begin{definition}
  On appelle \textit{forme propre de Hecke} (ou plus simplement forme propre) tout élément non nul de
  $\M_k(\Gamma_1(N))$ qui est une forme propre pour les opérateurs $T_n$ et $\diams[n]$ pour tout $n\geq
  1$. La forme propre $f(\tau)=\sum_{n=0}^\infty a_n(f)q^n$ est dite \textit{normalisée} quand $a_1(f)=1$. On
  appelle désormais \textit{forme nouvelle} toute forme propre normalisée de $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$.
\end{definition}

Soit $f\in\S_k(\Gamma_1(N))$ une forme propre pour les opérateurs $\diams[n]$ et $T_n$ lorsque $n$ est premier
avec $N$. Il existe donc deux familles de valeurs propres $(c_n)$ et $(d_n)$ telles que
\[T_nf=c_nf \quad\text{et}\quad \diams[n]f=d_nf.\]
L'application $n\mapsto d_n$ définit un caractère de Dirichlet $\chi:(\Z/N\Z)^\times\to\CC^\times$. En effet,
$\diams[nn']f=d_{nn'}f$ mais également $\diams[nn']f=\diams[n]\diams[n']f=d_nd_{n'}f$, ce qui montre que l'on
a bien un morphisme de groupes. Par conséquent, $f\in\S_k(N,\chi)$. On peut donc appliquer la formule
\ref{eq:Fourier-Tn} aux coefficients de Fourier de $f$, ce qui donne, pour tout $n\in\N^*$,
\[a_1(T_nf)=a_n(f)\]
Or, si $\pgcd(n,N)=1$, $f$ est une forme propre pour $T_n$, d'où
\[a_1(T_nf)=c_na_1(f)\]
puis
\[a_n(f)=c_na_1(f).\]

La condition $a_1(f)=0$ donne donc la nullité des termes d'indice premier avec $n$ et le lemme principal
montre alors que $f\in\S_k(\Gamma_1(N))^{\old}$. Supposons donc avoir $f\in\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ non
nulle. Comme $f$ ne peut alors appartenir à $\S_k(\Gamma_1(N))^{\old}$, on a nécessairement $a_1(f)\neq 0$, et
l'on peut même supposer que ce terme vaut $1$. Pour tout $m\geq 1$, posons $g_m=T_mf-a_m(f)f$. La fonction
$g_m$ est bien évidemment dans $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ comme combinaison linéaire d'éléments de cet espace,
et c'est même une forme propre pour les opérateurs $T_n$ et $\diams[n]$ pour $n$ et $N$ premiers entre eux. On
peut alors voir que
\begin{align*}
  a_1(g_m) &= a_1(T_mf)-a_1(a_m(f)f) \\
           &= a_m(f)-a_m(f) \\
           &= 0.
\end{align*}
et donc $g_m$ est aussi dans $\S_k(\Gamma_1(N))^{\old}$, ce qui montre que $g_m=0$ puis que
\[T_mf=a_m(f)f.\]
Cela fournit une partie de la preuve du théorème suivant.

\begin{theoreme}
  Soit $f\in\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ une forme propre pour les opérateurs $T_n$ et $\diams[n]$ pour tout $n$
  premier avec $N$. Alors
  \begin{enumerate}
  \item $f$ est une forme propre de Hecke, et un certain multiple scalaire de $f$ sera une forme nouvelle.
  \item Si $\tilde{f}$ satisfait aux mêmes conditions que $f$ et a les mêmes valeurs propres pour $T_n$, alors
    il existe une constante $c$ telle que $\tilde{f}=cf$.
  \end{enumerate}
  L'ensemble des formes nouvelles dans l'espace $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ forme une base orthogonale de cet
  espace. Chacune se trouve dans un espace $\S_k(N,\chi)$ et satisfait à $T_nf=a_n(f)f$ pour tout $n\geq
  1$. Leurs coefficients de Fourier sont donc leurs valeurs propres pour $T_n$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
  Il ne reste qu'à prouver que les formes nouvelles sont linéairement indépendantes.  Pour le voir, supposons
  au contraire l'existence d'une relation de dépendance linéaire non triviale minimale (avec le moins de
  termes possibles)
  \[\sum_{i=1}^n\lambda_if_i=0, \quad \lambda_i\in\CC\]
  Il y a au moins deux termes dans la somme. Pour tout nombre premier $p$, appliquons $a_p(f_1)-T_p$ à la
  relation,
  \[\sum_{i=2}^n \lambda_i(a_p(f_1)-a_p(f_i))f_i=0.\]
  Cette nouvelle relation comportant moins de termes, elle doit être triviale par minimalité et donc pour tout
  $2\leq i\leq n$, on a $a_p(f_i)=a_p(f_1)$. Mais puisque $p$ est arbitraire, $f_i=f_1$ pour tout $i$, ce qui
  contredit l'hypothèse d'avoir au moins deux termes.
\end{proof}

Une forme propre de $\S_k(\Gamma_1(N))$ est toujours élément de $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ ou de
$\S_k(\Gamma_1(N))^{\old}$, et jamais une combinaison linéaire non triviale d'éléments de ces sous-espaces. En
effet, si $f\in\S_k(\Gamma_1(N))$, on peut d'abord distinguer deux cas. Si $a_1(f)=0$, alors $f$ est nulle car
tous les $a_n(f)$ le seront. Si $f$ est non nulle, on peut supposer, quitte à multiplier $f$ par un facteur
scalaire, que $a_1(f)=1$. On aura alors $T_nf=a_n(f)f$. Supposons que $f=g+h$ où $g$ est ancienne et $h$
nouvelle et appliquons $T_n$.
\[T_nf=a_n(f)f=a_n(f)g+a_n(f)h=T_ng+T_nh.\]
Or les espaces $\S_k(\Gamma_1(N))^{\old}$ et $\S_k(\Gamma_1(N))^{\new}$ sont stables pour les opérateurs de
Hecke, et donc $T_ng=a_n(f)g$ et $T_nh=a_n(f)h$. Si $h=0, f=g$ est ancienne, et si $h\neq 0$, alors $a_1(h)\neq
0$ et $T_nh=(a_n(h)/a_1(h))h$, d'où $a_n(f)=a_n(h)/a_1(h)$ et donc $f=\frac{1}{a_n(h)}h$ est nouvelle.

\begin{proposition}\label{prop:equiv-eigenforme}
  Soit $f\in\M_k(N,\chi)$. Alors $f$ est une forme propre normalisée si et seulement si ses coefficients de
  Fourier satisfont aux conditions.
  \begin{enumerate}
  \item $a_1(f)=1$,
  \item pour tout $p\in\P$ et tout $r\geq 2$, $a_{p^r}(f)=a_p(f)a_{p^{r-1}}(f)-\chi(p)p^{k-1}a_{p^{r-2}}(f)$,
  \item $a_{mn}(f)=a_m(f)a_n(f)$ dès que $\pgcd(m,n)=1$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
  La définition des opérateurs $T_n$ permet facilement d'obtenir le sens direct. Pour le sens réciproque,
  commençons par supposer les trois conditions vérifiées. $f$ est donc normalisée par la première
  condition. Il ne reste qu'à vérifier qu'il s'agit d'une forme propre. Pour cela, on calcule le $m$-ième
  coefficient de Fourier de $T_pf$, où $p$ est premier et $m\in\N^*$. Si $p\nmid m$, alors
  $a_m(T_pf)=a_{pm}(f)=a_ma_p(f)$ par la formule \ref{eq:Fourier-Tn}. Sinon, on écrit $m=p^rm'$ où $r\geq 1$
  et $p\nmid m'$, ce qui donne
  \begin{align*}
    a_m(T_pf) &= a_{p^{r+1}m'}(f)+\chi(p)p^{k-1}a_{p^{r-1}m'}(f) \\
              &= (a_{p^{r+1}}(f)+\chi(p)p^{k-1}a_{p^{r-1}}(f))a_{m'}(f) \\
              &= a_p(f)a_{p^r}(f)a_{m'}(f) \\
              &= a_p(f)a_m(f)
  \end{align*}
  ce qui fournit le résultat.
\end{proof}

\section{Fonction $L$ d'une forme cuspidale}

À toute forme modulaire $f\in\M_k(\Gamma_1(N))$ peut être associée une fonction $L$.

\begin{definition}
  Soit $f(\tau)=\sum_{n=0}^\infty a_nq^n$ la décomposition en série de Fourier d'une forme modulaire
  $f\in\M_k(\Gamma_1(N))$. Sa fonction $L$ associée est
  \[L(s,f)=\sum_{n=1}^\infty a_nn^{-s}.\]
\end{definition}

\begin{proposition}
  Soit $f\in\M_k(\Gamma_1(N))$. Si $f$ est cuspidale, $L(s,f)$ converge absolument sur le demi-plan
  $\{\Re{s}>k/2+1\}$. Sinon, la convergence absolue a lieu sur le demi-plan $\{\Re{s}>k\}$.
\end{proposition}

\begin{theoreme}
  Soit $f\in\M_k(N,\chi)$ qu'on décompose en série de Fourier $f(\tau)=\sum_{n=0}^\infty a_nq^n$. Les
  assertions suivantes sont équivalentes.
  \begin{enumerate}
  \item $f$ est une forme propre normalisée,
  \item $L(s,f)$ s'écrit comme le produit eulérien \[L(s,f)=\prod_{p\in\P}(1-a_pp^{-s}+\chi(p)p^{k-1-2s})^{-1}.\] 
  \end{enumerate}
\end{theoreme}

Remarquons d'abord que le produit eulérien apparaissant ici est la fonction génératrice des opérateurs de
Hecke. En effet, notons \[g(s)=\sum_{n=1}^\infty T_nn^{-s}.\]
La fonction $n\mapsto T_n$ étant multiplicative, on peut encore écrire
\[g(s)=\prod_p\sum_{r=0}^\infty T_{p^r}p^{-rs}\]

Or $T_{p^r}=T_pT_{p^r-1}-p^{k-1}\diams[p]T_{p^{r-2}}$ dès que $r\geq 2$, d'où
\[\sum_{r=0}^\infty T_{p^r}p^{-rs}= T_1 + T_pp^{-s} + T_p\sum_{r=2}^\infty T_{p^{r-1}}p^{-rs} -
p^{k-1}\diams[p]\sum_{r=2}^\infty T_{p^{r-2}}p^{-rs}.\]

En faisant un changement d'indice dans les deux sommes qui apparaissent à droite puis en factorisant, on voit
que
\[\sum_{r=0}^\infty T_{p^r}p^{-rs}=T_1 + (T_pp^{-s} - p^{k-1-2s}\diams[p])\sum_{r=0}^\infty
  T_{p^r}p^{-rs},\]
faisant ainsi apparaître la même somme à gauche et à droite. En se rappelant que $T_1=1$,
on retrouve le résultat attendu (on peut remplacer $\diams[p]$ par $\chi(p)$ dans $\M_k(N,\chi)$ par
définition de cet espace).

\begin{proof}[Démonsration du théorème]
  D'après la proposition \ref{prop:equiv-eigenforme}, la première assertion est équivalente à trois conditions
  sur les coefficients $a_n$. Fixons un nombre premier $p$, et multiplions la seconde condition de
  \ref{prop:equiv-eigenforme} par $p^{-rs}$ avant de sommer sur les indices $r\geq 2$. Cette condition est
  alors équivalente à
  \[\sum_{r=2}^\infty a_{p^r}p^{-rs}=a_pp^{-s}\sum_{r=1}^\infty
  a_{p^r}p^{-rs}-\chi(p)p^{k-1}p^{-2s}\sum_{r=0}^\infty a_{p^r}p^{-rs}\]
  et donc à
  \[\sum_{r=0}^\infty a_{p^r}p^{-rs}(1-a_pp^{-s}+\chi(p)p^{k-1-2s})=a_1+a_pp^{-s}-a_1a_pp^{-s}.\]
  Or $f$ est normalisée donc cela devient
  \[\sum_{r=0}^\infty a_{p^r}p^{-rs}(1-a_pp^{-s}+\chi(p)p^{k-1-2s})=1.\]
  On conclut assez rapidement, sachant que les $a_n$ sont multiplicatifs et donc que
  \[\sum_{n=1}^\infty a_nn^{-s}=\prod_{p\in\P}\sum_{r=0}^\infty a_{p^r}p^{-rs}.\]

  Réciproquement, supposons que $L(s,f)$ puisse s'écrire selon ce produit eulérien et montrons que les trois
  conditions de la proposition \ref{prop:equiv-eigenforme} sont vérifiées.
  On travaille de nouveau avec la somme $\sum_{r=0}^\infty
  a_{p^r}p^{-rs}(1-a_pp^{-s}+\chi(p)p^{k-1-2s})=1$. Faire tendre $s\to\infty$ donne la condition de
  normalisation et l'on peut reprendre à l'envers les étapes du paragraphe précédent pour ainsi retrouver les
  deux premières conditions de la proposition \ref{prop:equiv-eigenforme}.
  La troisième condition s'obtient en reconstituant $L(s,f)$ sous fome de somme.
\end{proof}

Nous terminons ce chapitre en donnant une équation fonctionnelle pour la fonction $L$ associée à une forme
cuspidale de niveau $N$. Soit donc $f(\tau)=\sum_{n=1}^\infty a_nq^n\in\S_k(\Gamma_1(N))$. Sa fonction $L$
associée est convergente dans le deni-plan $\{\Re{s}>k/2+1\}$. On définit alors la transformée de Mellin de
$f$ par
\[g(s)=\int_0^\infty f(it)t^s\frac{\dd t}{t}.\]
pour les valeurs de $s$ où l'intégrale est bien définie et converge absolument.
L'intérêt d'isoler $\frac{\dd t}{t}$ et non seulement $\dd t$ est
d'avoir une mesure de Haar pour $\R_+^*$.

\begin{proposition}
  La transformée de Mellin de $f$ est
  \[g(s)=(2\pi)^{-s}\Gamma(s)L(s,f), \Re{s}>\frac{k}{2}+1.\]
\end{proposition}

\begin{proof}
  D'après le théorème de Fubini-Tonelli,
  \[\int_0^\infty\sum_{n=1}^\infty \abs{a_ne^{-2\pi nt}t^{s-1}}\dd t=\sum_{n=1}\abs{a_n}\int_0^\infty e^{-\pi
      nt}t^s\frac{\dd t}{t}=\sum_{n=1}^\infty\abs{a_n}\frac{1}{(2n\pi)^s}\Gamma(s),\]

  donc l'interversion série intégrale est licite via le théorème de Fubini-Lebesgue là où cette dernière somme
  est finie, soit sur le demi-plan de convergence absolue de $L(s,f)$.

  On a donc, pour $\Re{s}>1+k/2$,
  \[g(s)=\frac{1}{(2\pi)^s}\Gamma(s)\sum_{n=1} \frac{a_n}{n^s}=(2\pi)^{-s}\Gamma(s)L(s,f).\]
\end{proof}

Notons, pour tout $s$ convenable, $\Lambda_N(s)=N^{s/2}g(s)$ et définissons l'opérateur
\begin{align*}
  W_N:\S_k(\Gamma_1(N)) &\to \S_k(\Gamma_1(N)) \\
  f &\mapsto i^kN^{1-k/2}f\left[
      \begin{pmatrix*}[r]
        0 & -1 \\ N & 0
      \end{pmatrix*}\right]_k.
\end{align*}
On a ainsi $(W_Nf)(\tau)=i^kN^{-k/2}\tau^{-k}f(-1/(N\tau))$ et cet opérateur est idempotent. C'est donc un
endomorphisme autoadjoint.

Considérons les deux sous-espaces propres
\[\S_k(\Gamma_1(N))^\pm=\{f\in\S_k(\Gamma_1(N)):W_Nf=\pm f\}\]
qui fournissent une décomposition en somme directe orthogonale de $\S_k(\Gamma_1(N))$
\[\S_k(\Gamma_1(N))=\S_k(\Gamma_1(N))^+\oplus\S_k(\Gamma_1(N))^-.\]
L'orthogonalité se montre facilement car
\[\langle f,g\rangle=\langle W_Nf,g\rangle=\langle f,W_Ng\rangle=-\langle f,g\rangle.\]

\begin{theoreme}
  Supposons que $f\in\S_k(\Gamma_1(N))^\pm$. Alors la transformée de Mellin $\Lambda_N(s)$ se prolonge en une
  fonction entière satisfaisant à l'équation
  \[\Lambda_N(s)=\pm\Lambda_N(k-s).\]
  Par conséquent, $L(s,f)$ a un prolongement analytique sur tout le plan complexe.
\end{theoreme}

\begin{proof}
  Soit $f\in\S_k(\Gamma_1(N))^\pm$. Calculons, en procédant au changement de variable $u=\sqrt{N}t$,
  \[\Lambda_N(s)=N^{s/2}\int_0^\infty f(it)t^s\frac{\dd t}{t}=\int_0^\infty
  f\left(\frac{iu}{\sqrt{N}}\right)u^s\frac{\dd u}{u}.\]
  Quand $t\to\infty$, la fonction $t\mapsto f(it/\sqrt{N})$ est d'ordre $e^{2\pi t/\sqrt{N}}$ donc l'intégrale
  converge pour $u\in[1,\infty[$. D'autre part, on calcule $(W_Nf)(i/(\sqrt{N}t))=t^kf(it/\sqrt{N})$, d'où
  \[\int_0^1 f\left(\frac{it}{\sqrt{N}}\right)t^s\frac{\dd
    t}{t}=\int_0^1(W_Nf)\left(\frac{i}{\sqrt{N}t}\right)t^{s-k}\frac{\dd
    t}{t}=\int_1^\infty(W_Nf)\left(\frac{it}{\sqrt{N}}\right)t^{k-s}\frac{\dd t}{t}.\]
  Or $W_N=\pm f$ et donc l'intégrale converge encore. $\Lambda_N$ admet donc un prolongement analytique sur tout
  le plan complexe. L'intégrale complète vaut
  \[\Lambda_N(s)=\int_1^\infty\left(f\left(\frac{it}{\sqrt{N}}\right)t^s\pm
    f\left(\frac{it}{\sqrt{N}}\right)t^{k-s}\right)\frac{\dd t}{t}.\]
  L'équation fonctionnelle s'en déduit.
\end{proof}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../mémoire"
%%% End:
